2020最大黑天鵝！中國債券違約金額今年將再創新高

2020最大黑天鵝！中國債券違約金額今年將再創新高

中國今年前10月公司債務違約家數和違約金額已超過去年全年歷史新高的水準。違約率急速上升，主要是因中國國內經濟放緩和決策者越能容忍負債過多的殭屍企業倒閉，興業證券預期在未來幾個月債務違約金額將更多。

明年處於中國企業還債高峰期，以中國民間企業相互擔保的文化，如果中國低迷的經濟不能儘速回穩，一旦企業債務違約出現連鎖反應，恐爆發出系統性風險，因此，專家預言，企業債務違約風暴將成為明年最大一隻黑天鵝。

中國債券違約金額超過1200億元人民幣

《彭博》統計的數據顯示，10月18日為止，違約債務達到120檔。拖欠債務總額為1029億元人民幣（4507億台幣），今年第四季將有更多的債券違約，今年違約債券金額一定會超過去年創下歷史最高水平1220億元人民幣。今年來45家公司債務違約，而去年則有40家。

《日經亞洲評論》稱，2019年上半年中國不良貸款增加10%，達到2.24兆人民幣，有70家公司爆發危機其中有5家國企。

山東省已有4家「中國500強」企業破產

近期中國不斷爆發民企債務違約事件，例如，10月25日鋼鐵大廠山東西王集團爆發10億元人民幣債務違約。根據標普指出，山東民營企業流行相互擔保，一家大企業資金流動性出問題，恐造成信用體系機制瓦解，引發一連串的骨牌效應。

「山東西王」倒下後，山東省已有4家「中國500強」企業破產，特別是11月6日有山東勝通集團債券違約金額高達51億元人民幣（下同）（221億台幣），該公司成立於1987年，從事金屬製品、化工、房地產等行業。

2008年金融海嘯期間，中國政府為振興經濟，替經濟止血，大量釋出流動資金，其中，在 2014～2016年大量釋出資金至市場，導致 2018年～2020年進入企業償債的高峰期。

紫光和方正集團合計債務逾1.5兆台幣，股債雙殺

不只民企，國家扶持的科技企業也爆發債務危機。

《彭博》消息顯示，清華大學控股的中國半導體國企紫光集團、北京大學控股的方正集團美元債券價格近期暴跌，陷入空前債務危機，由此可見中資企業的美元債券賣壓沉重。

這兩家控股公司的實際控制人都是中國教育部。紫光集團2023年到期、票息5.375%的美元債券11月1日一度暴跌逾一成，至75.5美分附近，創上市以來歷史最低及最大盤中跌幅，已經連續5個交易日重挫。

紫光股價從2015年的139.5元跌到現在30元人民幣，慘跌70.5％。衰事接踵而來，紫光集團今年上半年的虧損擴大37億元人民幣（160億元台幣），資產負債率高達73.68%，紫光財務陷入困境，令中國政府推動自主設計、製造晶片的自給自足政策正遭遇空前考驗。

方正集團股價兩年狂跌85％

方正集團近期美元債也大幅下跌，其2023年到期、票息5.35%的美元債券已跌至不足60美分；方正集團股價這兩年股價從14.7暴跌至2.27元人民幣，更是狂瀉85％。

細究這兩家國企股債雙殺的原因，發現紫光和方正債務壓力非常沉重；紫光集團至2018年9月底的有息債務額超過1500億人民幣（6450億台幣），方正集團截至今年第1季底的有息負債接近2000億人民幣（約8600億台幣）。

國際信評機構惠譽（Fitch）日前表示，今年前10個月，中國債券違約數量已超過2018年全年的水平，今年債券違約率將創下歷史新高。

根據安永（Ernst & Young）會計師事務所統計，中國今年公司債券違約本金合計已達1029億人民幣（約4507億台幣），為史上第二次破千億元；安永（Ernst & Young）會計師事務所估計，今年累計違約金額將超過去年創下1220億元人民幣歷史新高紀錄。

支爆